\chapter{Deutsche Bahn AG}
 In diesem Kapitel werden der Deutsche Bahn AG Konzern, die DB Systel GmbH und die Rail-In-Motion Anwendung kurz vorgestellt. Relevante aktuelle Themen werden behandelt, um Verständnis für den Kontext, indem die Arbeit entstanden ist, zu schaffen. 
 \section{Die Deutsche Bahn}
\glqq Die Deutsche Bahn AG (kurz DB AG, umgangssprachlich auch nur DB [Anmerkung: oder die Bahn]) ist ein deutscher Konzern mit Sitz in Berlin. Das zu 100 \% bundeseigene Unternehmen ist das größte Eisenbahnverkehrs- und Eisenbahninfrastrukturunternehmen in Mitteleuropa und bereits seit mehreren Jahren international tätig. Der Konzern ist in eine Vielzahl von Unternehmen untergliedert, darunter DB Fernverkehr (Personenfernverkehr), DB Regio (Personennahverkehr) und DB Cargo (Schienengüterverkehr).\grqq \cite{wikipediaDB2019} 
\glqq Weltweit arbeiten mehr als 320.000 Menschen für den DB-Konzern, in Deutschland ist der DB-Konzern mit knapp 198.000 Mitarbeitern einer der größten Arbeitgeber. Alle im DB-Konzern verfolgen ein Ziel: Der wirtschaftliche Erfolg des DB-Konzerns hängt von der Zufriedenheit der Kunden aber auch gleichzeitig von der Leistungsfähigkeit und Motivation der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ab. \grqq \cite{DBMitarbeiter2019} Dieses Commitment ist in den Wörtern des Vorstandsvorsitzenden, Herrn Dr. Richard Lutz, deutlich erkennbar:
\begin{quote}
		\glqq
		Für unsere Kunden setzen wir zahlreiche Verbesserungen um. Gemeinsam mit der Verkehrsbranche bringen wir die Vernetzung der Alltagsmobilität voran.\grqq\cite{VorwortVorstand2019}.
\end{quote}

\section{DB Systel - Digitalpartner der Deutschen Bahn}
Auf nationaler und internationaler Ebene ist die DB Systel GmbH der interne IT-Partner der Deutschen Bahn. Sie unterstützt \glqq eines der größten Transport- und Logistikunternehmen der Welt mit moderner und effizienter Informations- und Kommunikationstechnologie. DB Systel stellt sich den Herausforderungen der Digitalisierung und setzt für die Deutsche Bahn richtungsweisende Trends und innovative Technologien um.\grqq\cite{DBSystel2019}. Mit folgendem Zitat, dem Firmenprofil entnommen, bekennt sich die DB AG Tochter zu ihrer Aufgabe im Konzern:
\begin{quote}
	\glqq
	Mit unserem ganzheitlichen, kundenspezifischen Angebot, das höchsten IT-Standards entspricht, treiben wir die Digitalisierung aller Gesellschaften der DB AG erfolgreich, integrativ und wertschaffend voran. Dafür entwickeln wir effektive und effiziente Kundenlösungen auf Basis innovativer Themen wie Cloud, Big Data, Internet of Things und künstliche Intelligenz.\grqq\cite{DBSystelProfil2019}.
\end{quote}
Die Verantwortung ist groß und lässt sich mit einigen Zahlen belegen: 
\glqq Der Dienstleister ist für mehr als 630 produktive Anwendungen verantwortlich. 60 Prozent von ihnen wurden im Lauf der Jahre vollständig im Unternehmen entwickelt, 40 Prozent basieren auf Standardsoftware wie SAP oder Oracle PeopleSoft. Allerdings wurden diese Applikationen überwiegend erheblich kundenspezifisch angepasst.\grqq\cite{IDC2016}.
\glqq Im Grunde ist DB Systel ein Managed Service Provider, der von anderen Tochterunternehmen mittels formalisierter Verträge beauftragt und honoriert wird. Das Unternehmen setzte 2015 825 Millionen Euro um und beschäftigt 3.600 Mitarbeiter. Es besitzt und betreibt drei physische Rechenzentren in Berlin, wo insgesamt rund 8.000 physische und virtuelle Server laufen.\grqq\cite{IDC2016}, hat IDC 2016 berichtet (im Jahr 2019 sind es bereits 4.400 Systel-Mitarbeiter\cite{DBSystelProfil2019} und 600 IT-Verfahren\cite{DBSystelFakten2019}). Vor dem Hintergrund hat sich in relativ nicht weiterer Vergangenheit für die DB Systel und DB AG eine schwierige Lage entwickelt, verursacht durch mehrere Faktoren:
\begin{itemize}
	\item{\textbf{Disruptoren}} - Startups, die bestehende Geschäftsmodelle obsolet machen,
	\item{\textbf{mangelhafte IT}} - fehlende IT-Standardisierung und veraltete IT-Infrastruktur,
	\item{\textbf{Bildung der Schatten-IT}} - einige Tochterunternehmen setzten in gefährlichem Umfang Lösungen gegen die gültigen Unternehmensregeln und -prozesse ein,
	\item{\textbf{Druck vom Markt}} - Verlust von Marktanteilen aufgrund von behinderten Verbesserungen des Kundendienstes. \cite{IDC2016}
\end{itemize}
Diese Herausforderungen haben Entscheidungen beeinflusst, welche die Cloud-Migration in Gang gesetzt haben und zum Cloud Einsatz im DB Konzern geführt haben.
	
\section{Cloud-Migration in der DB Systel und DB AG}
Aus dem bislang Genannten ist ersichtlich, warum das Thema Cloud in der DB Systel und der Bahn heute eine hohe Priorität und Bedeutung hat. Vor 10 Jahren, in 2009, stand das Cloud-Computing noch auf dem Gipfel seines 'Hype Cycle', hat damals zum Beispiel Industry Week berichtet: 
\begin{quote}
	\glqq
	The levels of hype around cloud computing in the IT industry are "deafening", [\dots] according to Gartner.\grqq\cite{IndustryWeek2009}.
\end{quote}
Seitdem sind die Begriffe Cloud-Computing und Cloud-Migration längst nicht mehr überdreht. Stattdessen gehören sie zum Alltag und neuere Technologien haben ihr Platz eingenommen, analysiert Computer Woche in einem Artikel vom November 2018:
\begin{quote}
	\glqq
	In Gartners berühmt-berüchtigten Hype Cycle steht Cloud-Computing kurz vor dem ersehnten Plateau des breiten produktiven Einsatzes. Schon erklimmt die nächste Welle von Cloud-basierten Technologien die Hype-Kurve.\grqq\cite{CW2018,Gartner2018}.
\end{quote}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{hypeCloudGartner2018}
	\caption{Hype Cycle für Cloud-Computing, Juli 2018}
	\label{fig_hype}
\end{figure}
Dieses  Bild spiegelt die Realität des Alltags nicht nur in der DB Systel, sondern in vielen Unternehmen wider. Auch ein Gartner-Analyst Gregor Petri hat versichert, dass das Cloud-Computing im Alltag längst angekommen ist:
\begin{quote}
	\glqq
	In Zeiten des digitalen Wandels ist Cloud-Computing heute die primäre Option und nicht mehr nur eine von vielen Möglichkeiten.\grqq \cite{CW2018}.
\end{quote}

\subsection{Amazon Web Services in der DB Systel}
%Vom heutigen Stand betrachtet, die 
In der DB Systel befassen sich seit Jahren mit dem Thema rund um die Cloud.
\glqq
Ab Februar 2015 evaluierte DB Systel Optionen hinsichtlich einer Cloud-Infrastruktur, die die Gruppe agiler machen und die Kosten senken sollte.\grqq\cite{IDC2016}.
Denn es galt: 
\glqq
Nur durch Rationalisierung und gleichzeitige experimentierfreundliche Flexibilisierung der bestehenden IT lässt sich diese Herausforderung bewältigen. Cloud-Dienste [\dots] sind wichtige Waffen in diesem Kampf.\grqq\cite{IDC2016}. In der engeren Wahl waren Microsoft Azure und Amazon Web Services (AWS). 
\glqq
DB Systel wählte AWS als Provider der gesamten Deutsche Bahn Unternehmensgruppe für verwaltete und nicht-verwaltete Cloud-Services und entschied sich für eine Cloud-First-Strategie.\grqq\cite{IDC2016}. Gleichzeitig hat sie eine zentrale Cloud-Anbieter Position im Konzern eingenommen:
\glqq
Nach Vertragsunterzeichnung wurde DB Systel der rechtskonforme, vorgegebene Provider von AWS-Diensten für die gesamte DB Group. DB Systel bot zunächst zwei Services auf AWS an: DB Enterprise Cloud \textit{Managed} und DB Enterprise Cloud \textit{Unmanaged}.\grqq\cite{IDC2016}, für eine nähere Beschreibung der Services siehe die Quelle.
\par
Die dadurch ausgelöste Migration ist jedoch nicht das Ziel an sich, sondern lediglich ein Mittel zum Zweck. Es wird in der DB Systel aktiv daran gearbeitet, dass aus der IT noch größerer Nutzen bei gesenkten Kosten und gesteigerter Flexibilität gezogen werden kann. Diese zwei Ziele sind nur einige der vielen Cloud-Computing Versprechen, welche in der Zusammenfassung als Vorteile eines früheren AWS-Einsatzes genannt werden: 
\glqq
[\dots] Kosteneinsparungen zwischen 15 und 30 Prozent gegenüber einem eigenen Vor-Ort-Rechenzentrum, Innovationsmöglichkeiten durch Einsatz von IoT-Technologie und anderen Projekten bereits ab 2015 [\dots]\grqq\cite{IDC2016}. Somit wird der AWS-Einsatz als Erfolg bezeichnet und erweitert. Er integriert sich mit dem Prozess der Digitalisierung der Bahn, der digitalen Transformation im DB Konzern und dem Weg in die agile Arbeitswelt, dabei unterstützt er sie in deren Umsetzung und Beschleunigung. Es wird klar, auch für die Bahn stimmt das Fazit einer anderen Analyse:
\begin{quote}
	\glqq
	Aus der pragmatischen Sicht ist ein produktiver Cloud-Einsatz in den meisten Fällen alternativlos.\grqq\cite{CW2018}.
\end{quote}
Dies gilt für die DB Systel wörtlich, weil das eigen-betriebene Vor-Ort-Rechenzentrum (RZ) bereits verkauft wurde.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Grafik_Zeitplan_RZ_Leerzug.png}
	\caption{Zeitplan Cloud-Migration und Räumung des (ehemaligen) RZ}
	\label{fig_RZräumung}
\end{figure}
In diesem Zusammenhang gilt eine Frist, welche die Cloud-Migration umso aktueller macht. 
Wie in \autoref{fig_RZräumung} gesehen werden kann, endet Rechenzentrum Betrieb Ende Juni 2020, bis dahin muss es geräumt werden. Ab dem Termin wird das Rechenzentrum der neue Eigentümer Penta Berlin GmbH übernehmen.\cite{RZVerkauf2018} 
%Einige Projekte bzw. Anwendungen haben die Cloud-Migration bereits abgeschlossen. Andere, wie z.B. die Rail-in-Motion Anwendung, an die später zurückgekommen wird, beschäftigen sich noch mit der Aufgabe.
 %Welche Auswirkungen es auf die Kunden hätte und an die Anwendungen bzw. Projekte  selbst ist unbekannt. Eine ungünstige Prognose,   Sonnst droht, dass für diejenigen, die die Migration nicht geschafft haben, eigene Kosten extrem steigen würden, aber dies ist schwer vorherzusagen. im Kontext welcher diese Arbeit entstanden ist Fest steht, dass zu 
 %\paragraph{Projekt Cloud@DB bringt Anwendungen in die Cloud}
 
 Seit dem 1. November 2016 arbeitete das Team des DB Enterprise Cloud Vorprojektes. 
 \glqq
 Das Vorprojekt Cloud@DB hatte die Aufgabe, die organisatorischen, prozessualen sowie technischen Voraussetzungen in der DB Systel zu schaffen, um für die Migration der Verfahren in die Cloud den Weg zu bereiten. Bis Ende Juni wurden Pilotanwendungen mit dem Lift\&Shift Ansatz migriert, um die im Vorprojekt erstellten Konzepte (Basis-, Betriebs- und Migrationskonzepte) zu verifizieren.\grqq\cite{CloudIT} Ab Mai 2017 startete parallel das Migrationsprojekt Cloud@DB.\cite{CloudIT}
 
 \glqq
 Sowohl im Konzernbeschluss von 11/2016 als auch im Konzernprogramm Value IT Core wurden Festlegungen zur Migration von Anwendungen der Kunden in die DB Enterprise Cloud getroffen, die hier in Summe umgesetzt werden. Dies betrifft mindestens 80 Prozent der von DB Systel betriebsgeführten Anwendungen sowie weitere ca. 500 Anwendungen, die bisher direkt von den Konzerngesellschaften betriebsgeführt werden. Bis Ende 2021 sollen rund 80\% der von der Systel betriebsgeführten Anwendungen in die Cloud migriert sein.\grqq\cite{CloudIT} Die nächste Grafik in \autoref{fig_migrStand} zeigt die Verfahren und deren Migrationsstand (kumuliert).
 \begin{figure}[h!]
 	\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{migrStand}
 	\caption{Anzahl der migrierten Verfahren Quelle: \href{https://db-planet.deutschebahn.com/pages/cloud-db-2/apps/content/news}{db-planet}}
 	\label{fig_migrStand}
 \end{figure}
 
 
 %So sieht die Projektstruktur von Cloud@DB aus. %Im oberen Teil ist das Team zu sehen, welche die Anwendungen vorsortiert und mit dem Kunden eng abstimmt. Danach erfolgt die Migration und der Betrieb in entsprechenden Teams.
 
 \subsection{Kubernetes in der DB Systel}
 \glqq Die Containerisierung hat in den vergangenen fünf Jahren die Softwareentwicklung disruptiv verändert. Die Paketierung von Software in Containern führt zu enormen Vorteilen bei der Build-, Test-, und Deployment-Automatisierung und unterstützt damit die DevOps-Strategie des DB Konzerns. Ursprünglich von Docker Inc. entwickelt, werden mittlerweile viele zentrale Komponenten als Open Source unter dem Dach der CNCF (Cloud Native Computing Foundation) weiterentwickelt. Die gesamte Containertechnologie weist mittlerweile einen sehr hohen Reifegrad auf und ist zum ''Mainstream'' der Softwareentwicklung geworden. Seit einiger Zeit zeigt sich, dass Kubernetes der Marktstandard für Containerorchestrierung geworden ist. Ursprünglich von Google entwickelt, wird Kubernetes jetzt ebenfalls als Open Source unter dem Dach der CNCF von einer riesigen Community (über 11.000 beitragende Entwickler, über 75.000 Commits auf GitHub) weiterentwickelt. Der Trend zu Kubernetes wurde auch von den Cloud-Providern wie Amazon und Microsoft aufgegriffen, die entsprechende Services anbieten bzw. anbieten werden (z.B. AKS auf Azure, EKS auf AWS).\grqq\cite{DBCSStrategie}
 
 Bezüglich des Cloud-Anbieters ist die Wahl bereits getroffen, es wird seit 2015 mit AWS zusammengearbeitet.\cite{DBSystelTrafo2019, IDC2016} Trotz der Breite seines Angebots hat Amazon in Europa bzw. im Region Frankfurt Kubernetes nicht ab sofort angeboten. Elastic Container Service for Kubernetes (Amazon EKS) war anfangs nur in einigen Regionen in den Vereinigten Staaten verfügbar \cite{EKS2018}, erst ab den 19. Dezember 2018 auch in Frankfurt.\cite{EKSFrankfurt}
 
 \glqq Kubernetes ist der Standard für die Containerorchestrierung in der DB Systel. Der produktive Einsatz von nicht-Kubernetes basierten Containerorchestrierungswerkzeugen (z.B. Mesos, Docker Swarm) ist daher nur mit ausdrücklicher Genehmigung der Architekturgilde erlaubt. Um die Anzahl der in der DB eingesetzten Kubernetes Derivate zu begrenzen, wird ausschließlich Plain Open Source Kubernetes verwendet (self-hosted, self-managed), EKS (AWS) oder OpenShift (self-hosted, self-managed). Der Einsatz von ECS (Elastic Container Service, proprietäre Containermanagementlösung von AWS) ist in AWS-nativen Umgebungen ebenfalls erlaubt.\grqq \cite{DBCSStrategie}
 
 %Davon abgesehen und 
 Mit Rücksicht auf das Durchsetzungsvermögen von Docker und Kubernetes, auf ihre breite Akzeptanz anhand von vielen Vorteilen,\cite[Einführung]{K8Einf2018} ist ihr Einsatz auch in der DB Systel garantiert. Als eine Plattform für den Übergang von monolithischen Software Anwendungen zu Microservices\cite{WhatIsK82019}, die Open Source ist, verspricht sie hohe Flexibilität ohne enge Kundenbindung (Lock-in-Effekt). In der DB Systel geschieht die Einführung von Kubernetes jedoch nicht ohne Diskussion.
 
Einer der Gründe dafür ist, dass sich auf Kubernetes basierende OpenShift Plattform von Red Hat\cite{OpenShiftvsKubernetes} in der DB Systel schon früher etabliert hat, bevor Kubernetes von Amazon (als EKS) der DB Systel angeboten wurde. OpenShift wird schon einige Zeit eingesetzt und angeboten, parallel zu und auf der AWS-Plattform, die Zukunft wird zeigen, wie sich die Lage entwickeln wird. Die Eingenschaften von Kubernetes bzw. OpenShift im Bezug auf die Bereitstellung von Software %auf dieser Plattform 
werden in späteren Kapiteln genauer untersucht.

\section{Rail-in-Motion mobile Plattform}\label{sec_rim}
Mit Rail-in-Motion (RiM) hat DB Systel eine innovative Plattform zur Information und Kommunikation für mobile Mitarbeiter auf Basis von Android Endgeräten entwickelt. \cite{ICTRiM2013} 
Sie besteht aus einer Vielzahl modularen Apps,  die papiergebundene Prozesse in einer elektronischen App bereitstellen.\cite{RiM2018}
 \par
 Aus der Architektursicht handelt es sich bei RiM um eine modulare mobile Client-Server Anwendung. Android Apps auf den Benutzer-Endgeräten werden mittels einer Datenverbindung mit einem serverbasierenden RiM-Backend (sogenannten RiM-Broker oder nur Broker) in ihrer Funktionalität unterstützt. Aus Sicht einer App scheint RiM-Broker eine monolithische Server-Anwendung zu sein. Der Broker nimmt die Anfragen von Benutzern bzw. Apps entgegen, verarbeitet sie, holt die benötigten Daten aus anderen Systemen bzw. Anwendungen und reicht sie an die Benutzer bzw. Apps weiter. Die Anbindung des Brokers an andere Systeme ist modular und mit sogenannten 'Konnektor'-Plug-In-Modulen erweiterbar. Darüber hinaus ist der RiM Broker für die Benutzer-Authentifizierung zuständig. Für die administrativen Aufgaben ist er mit einer 'AdminTool'-Web-Schnittstelle ausgestattet. 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{rimArch}
	\caption{RiM Architektur \cite[Vortrag agiles Testen bei RiM]{ProjektwikiRiM}}
	\label{fig_rimArch}
\end{figure}
 RiM ist mittlerweile zu einem erfolgreichen Produkt, inklusive RiM verwalteter Endgeräte\cite{RiM2018} gewachsen. Zugleich ist es auch ein Projekt für die Weiterentwicklung der RiM Software und Umsetzung neuer Funktionen in Zusammenarbeit mit den Kunden.\cite{RiM2018}
 Ein dritter, letzter Bereich ist für den Betrieb und die Wartung der Anwendung zuständig. Sie zeichnet sich durch eine hohe Verfügbarkeit aus und wird mit einer Service Level Vereinbarung (Service Level Agreement (SLA)) angeboten. Produktive Umgebungen von RiM werden geo-redundant im Rechenzentrum der DB Systel betrieben. Im Projekt wird aktuell an der Migration in die Cloud gearbeitet.  Im Screenshot von der ''Environments of Rail-in-Motion'' Intranet Seite in \autoref{fig_rimPU} sind bereits einige erste Cloud-Umgebungen sichtbar.
 \begin{figure}[h!]
 	\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{RiM-PU.png}
 	\caption{Übersicht RiM Produktion - http://db.de/rim-env/}
 	\label{fig_rimPU}
 \end{figure}
\par
Organisatorisch betrachtet ist RiM ein agiles Projekt mit mehreren Teams. Anforderungsmanagement, drei Entwicklungsteams und cOps Team arbeiten mit Scrum als auch mit der Kanban Methode.\cite{WikiScrum2019, WikiKanban2019} Das cOps Team, indem diese Arbeit durchgeführt wurde, hat sich für das Bauen der Software (Build-Management), Planung der Lieferungen (Release-Management), Verwaltung von Konfiguration, Umgebungen und Werkzeugen (Konfigurationsmanagement, Administration) und Automatisierung zuständig gemacht. cOps Team will den Softwareentwicklungsprozess durchgehend vom Anfang bis zum Ende begleiten und die historisch bedingte Lücke zwischen der Entwicklung und dem Betrieb schließen. Mit der Einführung vom kontinuierlichen Bauen und Zusammenführen (Continuous Integration - CI) der Software hat das Team einen Meilenstein auf dem Weg in die DevOps Zukunft der Firma erreicht.
 
\par Die Fortsetzung der Automatisierung und schrittweise Einführung der kontinuierlichen Softwarebereitstellung (Continuous Delivery - CD) werden neben der Cloud-Migration das nächste Ziel bilden. ''Cloudifizierung'' und DevOps, inklusive CI/CD, gehören zu Standard Parolen der Transformation, wie sie durch die Firma nach außen in die Öffentlichkeit kommuniziert wird.\cite{DBSystelTrafo2019} RiM Projekt hat den Weg zur Transformation zusammen mit der DB Systel und dem Konzern angetreten, die ersten Veränderungen sind bereits sichtbar. Das erste Team aus dem Projekt, das die ''Definition of Ready'' (DoR) Phase erfolgreich durchschritten hat, war das cOps Team, weitere Teams haben sich angemeldet und werden es folgen. Über diesen Erfolg wurde auch im DB-Planet, einem eigenen sozialen Unternehmensnetzwerk des DB-Konzerns berichtet.\cite{DB-Planet, DB-PlanetDoRcOps2019}
Die restlichen Teams, d.h. das RiM Projekt Management an sich, die Architekten, das BE\&UX Team - Business Engineering (BE) und User Experience (UX) Design, das End-to-End-Testteam (E2ETest) und mOps, das RiM Betriebsteam, arbeiten noch überwiegend oder ausschließlich mit Kanban, aber das können die Teams in der Transformation im Rahmen der Selbstorganisation selbst bestimmen.
%\par
%Leider ist aus dem Internet diese Seite nicht frei zugänglich, wie auch Vieles im Bahn-Netz. Auf weitere RiM und  DB AG Konzern Spezifika wird im Verlauf der Arbeit je nach Bedarf eingegangen.
